



## 一、填空题

```

百度文库
https://wenku.baidu.com/view/a0e004ee856a561252d36fca.html?sxts=1565692174968
```



**1** 设集合A,B，其中A＝{1,2,3}, B= {1,2}, 则A - B＝____________________;        P(A) - P(B)＝ __________________________ .

第一题考的是集合的做差；

概率的做差，概率 就是对{1,2}取4个子集，然后加上3



\2. 设有限集合A, |A| = n, 则 |P(A×A)| = __________________________.

幂n*n ，2为底。 

**3.** 设集合A = {*a*, *b*}, B = {1, 2}, 则从A到B的所有映射是__________________________ _____________, 其中双射的是__________________________.

有交叉的就是双射；

\4. 已知命题公式G＝Ø(P®Q)∧R，则G的主析取范式是_______________________________

__________________________________________________________.

**6** 设A、B为两个集合, A= {1,2,4}, B = {3,4}, 则从AÇB＝_________________________;  AÈB＝_________________________;A－B＝ _____________________ .

**7**. 设R是集合A上的等价关系，则R所具有的关系的三个特性是______________________, ________________________, _______________________________.

**8**. 设命题公式G＝Ø(P®(QÙR))，则使公式G为真的解释有__________________________，_____________________________,  __________________________.

\9. 设集合A＝{1,2,3,4}, A上的关系R1 = {(1,4),(2,3),(3,2)}, R2 = {(2,1),(3,2),(4,3)}, 则     R1·R2 = ________________________,R2·R1 =____________________________,                  R12 =________________________.

\10. 设有限集A, B，|A| = m, |B| = n, 则| |r(A´B)| = _____________________________.

**11** 设A,B,R是三个集合，其中R是实数集，A = {x | -1≤x≤1, xÎR}, B = {x | 0≤x < 2, xÎR},则A-B = __________________________ , B-A = __________________________ , 

A∩B =  __________________________ , .

**13.** 设集合A＝{2, 3, 4, 5, 6}，R是A上的整除，则R以集合形式(列举法)记为___________ _______________________________________________________*.* 

\14. 设一阶逻辑公式G = "xP(x)®$xQ(x)，则G的前束范式是__________________________ _____.

\16. 设谓词的定义域为{*a*, *b*},将表达式"xR(x)→$xS(x)中量词消除，写成与之对应的命题公式是__________________________________________________________________________.

\17. 设集合A＝{1, 2, 3, 4}，A上的二元关系R＝{(1,1),(1,2),(2,3)}, S＝{(1,3),(2,3),(3,2)}。则R×S＝_____________________________________________________, 

R2＝______________________________________________________.

## **二、选择题**   

**1**  设集合A={2,{a},3,4}，B = {{a},3,4,1}，E为全集，则下列命题正确的是(    )。

​       (A){2}ÎA   (B){a}ÍA   (C)ÆÍ{{a}}ÍBÍE    (D){{a},1,3,4}ÌB.

2  设集合A={1,2,3},A上的关系R＝{(1,1),(2,2),(2,3),(3,2),(3,3)}，则R不具备(    ).

​       (A)自反性             (B)传递性             (C)对称性             (D)反对称性

![img]----

3  设半序集(A,≤)关系≤的哈斯图如下所示，若A的子集B = {2,3,4,5},则元素6为B的(    )。

​       (A)下界        (B)上界         (C)最小上界       (D)以上答案都不对

**4**  下列语句中，(    )是命题。

​       (A)请把门关上    (B)地球外的星球上也有人 

(C)x + 5 > 6    (D)下午有会吗？

**5** 设I是如下一个解释：D＝{a,b}, ![img](file:////Users/tianzi/Library/Group%20Containers/UBF8T346G9.Office/TemporaryItems/msohtmlclip/clip_image002.jpg)

则在解释I下取真值为1的公式是(    ).

​       (A)$x"yP(x,y)   (B)"x"yP(x,y)   (C)"xP(x,x)    (D)"x$yP(x,y).

\6. 若供选择答案中的数值表示一个简单图中各个顶点的度，能画出图的是(    ).

​       (A)(1,2,2,3,4,5)   (B)(1,2,3,4,5,5)         (C)(1,1,1,2,3)    (D)(2,3,3,4,5,6).

\7. 设G、H是一阶逻辑公式，P是一个谓词，G＝$xP(x), H＝"xP(x),则一阶逻辑公式G®H是(    ).

​       (A)恒真的   (B)恒假的        (C)可满足的    (D)前束范式.

**8**  设命题公式G＝Ø(P®Q)，H＝P®(Q®ØP)，则G与H的关系是(    )。

​       (A)GÞH   (B)HÞG     (C)G＝H    (D)以上都不是.

9  设A, B为集合，当(    )时A－B＝B.

​       (A)A＝B        (B)AÍB         (C)BÍA         (D)A＝B＝Æ.

10  设集合A = {1,2,3,4}, A上的关系R＝{(1,1),(2,3),(2,4),(3,4)}, 则R具有(    )。

​       (A)自反性            (B)传递性             (C)对称性       (D)以上答案都不对

**11**  下列关于集合的表示中正确的为(    )。

​       (A){a}Î{a,b,c}       (B){a}Í{a,b,c}    (C)ÆÎ{a,b,c}    (D){a,b}Î{a,b,c}

**12** 命题"xG(x)取真值1的充分必要条件是(    ).

(A)  对任意x，G(x)都取真值1.   (B)有一个x0，使G(x0)取真值1.     

(C)有某些x，使G(x0)取真值1.   (D)以上答案都不对.

\13. 设G是连通平面图，有5个顶点，6个面，则G的边数是(    ).

​       (A) 9条   (B) 5条        (C) 6条    (D) 11条.

\15. 设图G的相邻矩阵为![img](file:////Users/tianzi/Library/Group%20Containers/UBF8T346G9.Office/TemporaryItems/msohtmlclip/clip_image004.jpg)，则G的顶点数与边数分别为(    ).

​       (A)4, 5         (B)5, 6         (C)4, 10      (D)5, 8.

## **三、计算证明题**

**1.**设集合A＝{1, 2, 3, 4, 6, 8, 9, 12}，R为整除关系。

(1)   画出半序集(A,R)的哈斯图；

(2)   写出A的子集B = {3,6,9,12}的上界，下界，最小上界，最大下界；

(3)   写出A的最大元，最小元，极大元，极小元。

\2.       设集合A＝{1, 2, 3, 4}，A上的关系R＝{(x,y) | x, yÎA 且 x ³ y}, 求        

(1)   画出R的关系图；

(2)   写出R的关系矩阵.

\3.       设R是实数集合，s,t,j是R上的三个映射，s(x) = x+3, t(x) = 2x, j(x) ＝ x/4,试求复合映射s•t，s•s, s•j, j•t，s•j•t.

\4.  设I是如下一个解释：D = {2, 3}, 

| *a*  | *b*  | *f* (2) | *f* (3) | *P*(2, 2) | *P*(2, 3) | *P*(3, 2) | *P*(3, 3) |
| ---- | ---- | ------- | ------- | --------- | --------- | --------- | --------- |
| 3    | 2    | 3       | 2       | 0         | 0         | 1         | 1         |

试求 (1) *P*(*a*, *f* (*a*))∧*P*(*b*, *f* (*b*));

(2) "*x*$*y P* (*y*, *x*).

**5.** 设集合A＝{1, 2, 4, 6, 8, 12}，R为A上整除关系。

(1)   画出半序集(A,R)的哈斯图；

(2)   写出A的最大元，最小元，极大元，极小元；

(3)   写出A的子集B = {4, 6, 8, 12}的上界，下界，最小上界，最大下界.

\6. 设命题公式G = Ø(P→Q)∨(Q∧(ØP→R)), 求G的主析取范式。

\7. (9分)设一阶逻辑公式：*G* = ("*xP*(*x*)∨$*yQ*(*y*))→"*xR*(*x*)，把*G*化成前束范式.

\9. 设R是集合A = {a, b, c, d}. R是A上的二元关系, R = {(a,b), (b,a), (b,c), (c,d)},

(1)   求出r(R), s(R), t(R)；

(2)   画出r(R), s(R), t(R)的关系图.

**11.** 通过求主析取范式判断下列命题公式是否等价：

(1) G = (P∧Q)∨(ØP∧Q∧R) 

(2) H = (P∨(Q∧R))∧(Q∨(ØP∧R))

\13. 设*R*和*S*是集合*A*＝{*a*, *b*, *c*, *d*}上的关系，其中*R*＝{(*a*, *a*),(*a*, *c*),(*b*, *c*),(*c*, *d*)},                   *S*＝{(*a*, *b*),(*b*, *c*),(*b*, *d*),(*d*, *d*)}.

(1) 试写出*R*和*S*的关系矩阵；

(2) 计算*R*•*S*, *R*∪*S*, *R*－1, *S*－1•*R*－1.

## **四、证明题**

## **参考答案**

一、填空题   

\1.  {3};  {{3},{1,3},{2,3},{1,2,3}}.   

\2.     ![img](file:////Users/tianzi/Library/Group%20Containers/UBF8T346G9.Office/TemporaryItems/msohtmlclip/clip_image006.jpg).

\3.     a1= {(*a*,1), (*b*,1)}, a2= {(*a*,2), (*b*,2)},a3= {(*a*,1), (*b*,2)}, a4= {(*a*,2), (*b*,1)}; a3, a4.

\4.     (P∧ØQ∧R).

\5.     12, 3. 

\6.     {4}, {1, 2, 3, 4}, {1, 2}.   

\7.     自反性；对称性；传递性.

\8.     (1, 0, 0), (1, 0, 1), (1, 1, 0).

\9.     {(1,3),(2,2),(3,1)}; {(2,4),(3,3),(4,2)}; {(2,2),(3,3)}.

\10.   2m´n.

\11.   {x | -1≤x < 0, xÎR}; {x | 1 < x < 2, xÎR}; {x | 0≤x≤1, xÎR}.

\12.   12; 6.

\13.   {(2, 2),(2, 4),(2, 6),(3, 3),(3, 6),(4, 4),(5, 5),(6, 6)}.

\14.   $x(ØP(x)∨Q(x)).

\15.   21.

\16.   (R(a)∧R(b))→(S(a)∨S(b)).

\17.   {(1, 3),(2, 2)}; {(1, 1),(1, 2),(1, 3)}.  

**二、选择题** 

\1.      C.    2.    D.    3.    B.    4.    B.

\5.      D.    6.    C.    7.    C.

\8. A.    9.    D.    10.    B.    11.    B.

   \13.    A.    14.    A.       15. D

**三、计算证明题**

![img](file:////Users/tianzi/Library/Group%20Containers/UBF8T346G9.Office/TemporaryItems/msohtmlclip/clip_image008.jpg)1.  

(1)

 

 

(2) B无上界，也无最小上界。下界1, 3; 最大下界是3.

(3) A无最大元，最小元是1，极大元8, 12, 90+; 极小元是1.

**2.**R = {(1,1),(2,1),(2,2),(3,1),(3,2),(3,3),(4,1),(4,2),(4,3),(4,4)}.

![img](file:////Users/tianzi/Library/Group%20Containers/UBF8T346G9.Office/TemporaryItems/msohtmlclip/clip_image010.jpg)(1)    

 

 

 

(2)![img](file:////Users/tianzi/Library/Group%20Containers/UBF8T346G9.Office/TemporaryItems/msohtmlclip/clip_image012.jpg)

\3. (1)s•t＝s(t(x))＝t(x)+3＝2x+3＝2x+3.

(2)s•s＝s(s(x))＝s(x)+3＝(x+3)+3＝x+6,

(3)s•j＝s(j(x))＝j(x)+3＝x/4+3, 

(4)j•t＝j(t(x))＝t(x)/4＝2x/4 = x/2,

(5)s•j•t＝s•(j•t)＝j•t+3＝2x/4+3＝x/2+3.

\4.  (1) *P*(*a*, *f* (*a*))∧*P*(*b*, *f* (*b*)) = *P*(3, *f* (3))∧*P*(2, *f* (2))

​              = *P*(3, 2)∧*P*(2, 3)

​              = 1∧0

​              = 0.

  (2) "*x*$*y P* (*y*, *x*) = "*x* (*P* (2, *x*)∨*P* (3, *x*)) 

​              = (*P* (2, 2)∨P (3, 2))∧(*P* (2, 3)∨P (3, 3))

​              = (0∨1)∧(0∨1)

​              = 1∧1

​              = 1.

**5.** (1)![img](file:////Users/tianzi/Library/Group%20Containers/UBF8T346G9.Office/TemporaryItems/msohtmlclip/clip_image014.jpg)

 

 

 

 

(2) 无最大元，最小元1，极大元8, 12; 极小元是1.

(3) B无上界，无最小上界。下界1, 2; 最大下界2.

\6.  G = Ø(P→Q)∨(Q∧(ØP→R))

​       = Ø(ØP∨Q)∨(Q∧(P∨R))

​       = (P∧ØQ)∨(Q∧(P∨R))

​       = (P∧ØQ)∨(Q∧P)∨(Q∧R)

​       = (P∧ØQ∧R)∨(P∧ØQ∧ØR)∨(P∧Q∧R)∨(P∧Q∧ØR)∨(P∧Q∧R)∨(ØP∧Q∧R)

​       = (P∧ØQ∧R)∨(P∧ØQ∧ØR)∨(P∧Q∧R)∨(P∧Q∧ØR)∨(ØP∧Q∧R)

​       = m3∨m4∨m5∨m6∨m7 = S(3, 4, 5, 6, 7).

\7.  *G* = ("*xP*(*x*)∨$*yQ*(*y*))→"*xR*(*x*)

​       = Ø("*xP*(*x*)∨$*yQ*(*y*))∨"*xR*(*x*)

​       = (Ø"*xP*(*x*)∧Ø$*yQ*(*y*))∨"*xR*(*x*)

​       = ($*x*Ø*P*(*x*)∧"*y*Ø*Q*(*y*))∨"*zR*(*z*)

​       = $*x*"*y*"*z*((Ø*P*(*x*)∧Ø*Q*(*y*))∨*R*(*z*))

\9. (1) r(R)＝R∪IA＝{(a,b), (b,a), (b,c), (c,d), (a,a), (b,b), (c,c), (d,d)},

s(R)＝R∪R－1＝{(a,b), (b,a), (b,c), (c,b) (c,d), (d,c)},

t(R)＝R∪R2∪R3∪R4＝{(a,a), (a,b), (a,c), (a,d), (b,a), (b,b), (b,c), (b,d), (c,d)}；

(2)关系图:

![img](file:////Users/tianzi/Library/Group%20Containers/UBF8T346G9.Office/TemporaryItems/msohtmlclip/clip_image016.jpg)

 

 

 

 

**11.** G＝(P∧Q)∨(ØP∧Q∧R)

＝(P∧Q∧ØR)∨(P∧Q∧R)∨(ØP∧Q∧R)

＝m6∨m7∨m3

＝å (3, 6, 7)

H = (P∨(Q∧R))∧(Q∨(ØP∧R))

＝(P∧Q)∨(Q∧R))∨(ØP∧Q∧R)

＝(P∧Q∧ØR)∨(P∧Q∧R)∨(ØP∧Q∧R)∨(P∧Q∧R)∨(ØP∧Q∧R)

＝(P∧Q∧ØR)∨(ØP∧Q∧R)∨(P∧Q∧R)

＝m6∨m3∨m7

＝å (3, 6, 7)

G,H的主析取范式相同，所以G = H.

\13.   (1)![img](file:////Users/tianzi/Library/Group%20Containers/UBF8T346G9.Office/TemporaryItems/msohtmlclip/clip_image018.jpg)    ![img](file:////Users/tianzi/Library/Group%20Containers/UBF8T346G9.Office/TemporaryItems/msohtmlclip/clip_image020.jpg)

(2)*R**•S*＝{(*a*, *b*),(*c*, *d*)},

*R*∪*S*＝{(*a*, *a*),(*a*, *b*),(*a*, *c*),(*b*, *c*),(*b*, *d*),(*c*, *d*),(*d*, *d*)}, 

*R*－1＝{(*a*, *a*),(*c*, *a*),(*c*, *b*),(*d*, *c*)},

*S*－1•*R*－1＝{(*b*, *a*),(*d*, *c*)}.

**四** **证明题**

\2. 设A,B为任意集合，证明：(A-B)-C = A-(B∪C).

\3. (本题10分)利用形式演绎法证明：{ØA∨B,  ØC→ØB,  C→D}蕴涵A→D。

\4. (本题10分)A, B为两个任意集合，求证：

A－(A∩B) = (A∪B)－B .

\1. 利用形式演绎法证明：{*P*→*Q*, *R*→*S*, *P*∨*R*}蕴涵*Q*∨*S*。

\1. 证明：{*P*→*Q*, *R*→*S*, *P*∨*R*}蕴涵*Q*∨*S*

(1) *P*∨*R*               P

(2) Ø*R*→*P*             Q(1)

(3) *P*→*Q*               P

(4) Ø*R*→*Q*            Q(2)(3)

(5) Ø*Q*→*R*            Q(4)

(6) *R*→*S*                P

(7) Ø*Q*→*S*             Q(5)(6)

(8) *Q*∨*S*               Q(7)

\2. 证明：(A-B)-C = (A∩~B)∩~C 

​              = A∩(~B∩~C)

​              = A∩~(B∪C)

​              = A-(B∪C)

\3.    证明：{ØA∨B,  ØC→ØB,  C→D}蕴涵A→D

(1) A                     D(附加)

(2) ØA∨B            P

(3) B                     Q(1)(2)

(4) ØC→ØB          P

(5) B→C               Q(4)

(6) C                     Q(3)(5)

(7) C→D               P

(8) D                    Q(6)(7)

(9) A→D               D(1)(8)

所以 {ØA∨B,  ØC→ØB,  C→D}蕴涵A→D.

\4.       证明：A－(A∩B) 

= A∩~(A∩B)

＝A∩(~A∪~B)

＝(A∩~A)∪(A∩~B)

＝Æ∪(A∩~B)

＝(A∩~B)

＝A－B

而 (A∪B)－B

= (A∪B)∩~B

= (A∩~B)∪(B∩~B)

= (A∩~B)∪Æ

= A－B

所以：A－(A∩B) = (A∪B)－B.

 